# Formalização matemática de Hegel
Para a Enciclopédia das Ciências Filosóficas, onde o original tem numeração de parágrafo no texto principal, mas não no prefácio e introdução, seguimos a numeração original no texto principal.
- EL§xyz para a Shorter Logic
- PN§xyz para a Filosofia da Natureza
- PG§xyz para a Filosofia do Espírito

Como estamos considerando a formalização em oposição à especulação, estamos necessariamente dentro da doutrina do conceito e portanto, a tabela a seguir não mostra isso como um item, mas mostra as subseções da lógica subjetiva como itens em negrito. Desta perspectiva, a lógica objetiva é uma dessas subseções e exibida de acordo.

**O dicionário de formalização**

| Dicionário | Significado | Leituras |
|---         |---          |---       |
| **Lógica de Hegel** | [Teoria dos tipos de homotopia modal](https://ncatlab.org/nlab/show/modal+homotopy+type+theory) | |
| **Lógica conceitual subjetiva** | [Teoria dos tipos](https://plato.stanford.edu/entries/type-theory/), [2](https://ncatlab.org/nlab/show/type+theory)/[dedução natural](https://plato.stanford.edu/entries/natural-deduction/), [2](https://ncatlab.org/nlab/show/natural+deduction) | [§1280](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlnotion.htm#1280), [Tools for the advancement of objective logic: closed categories and toposes](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1994-tools-for-the-advancement-of-objective-logic-closed-categories-and-toposes.pdf) |
| Conceito, noção (Begriff) | [Tipo](https://ncatlab.org/nlab/show/type) | [§1280](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlnotion.htm#1280), [Crítica da Razão Pura](https://ncatlab.org/nlab/show/Critique+of+Pure+Reason#:~:text=Concepts%20%5BBegriffe%5D%20%E2%80%A6%20serve%20as%20predicates%20of%20possible%20judgements), [An intuitionistic theory of types: predicative part](https://sci-hub.se/10.1016/S0049-237X%2808%2971945-1), Philosophical aspects of intuitionistic type theory, [A path from logic to metaphysics](https://github.com/michaelt/martin-lof/blob/master/pdfs/A-path-from-logic-to-metaphysics-1990-typescript.pdf), [Primitive data types](https://www.researchgate.net/publication/220535964_Primitive_Data_Types), [The computability problem in algebraic topology](http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~sergerar/Papers/Advances.pdf), [Lexical Meaning in Context: A Web of Words](http://library.lol/main/05A89265936462C35F3EC638921F8945), [Does Homotopy Type Theory Provide a Foundation for Mathematics?](http://philsci-archive.pitt.edu/11081/1/Does_HTT_Provide_a_Foundation_public.pdf) |
| Juízo (Urteil) | [Juízo](https://ncatlab.org/nlab/show/judgment) | [On the Meanings of the Logical Constants and the Justifications of the Logical Laws](https://ncatlab.org/nlab/files/MartinLofOnTheMeaning96.pdf) |
| Silogismo (Schluss) | [Eliminação do corte](https://ncatlab.org/nlab/show/cut+rule) (Hauptsatz), [dedução natural](https://ncatlab.org/nlab/show/natural+deduction), [2](https://ncatlab.org/nlab/show/natural+deduction) | [Untersuchungen über das logische Schließen](https://sci-hub.se/10.1007/bf01201353), [Functoriality and Grammatical Role in Syllogisms](https://www.pul.it/cattedra/upload_files/13/categor_syllogism.pdf) |
| Fundamento (unvermittelt) | [Antecedente](https://ncatlab.org/nlab/show/antecedent) | [§1021](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl470.htm#HL2_470) |
| Fundamentado (das Begründete, vermittelt) | [Consequente](https://ncatlab.org/nlab/show/consequent), [sucedente](https://ncatlab.org/nlab/show/succedent) | [§1021](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl470.htm#HL2_470), [§1035](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1035) |
| Entrar na existência | [Introdução de termo](https://ncatlab.org/nlab/show/natural+deduction#:~:text=Introduction%20rules%2C%20which%20allow%20us%20to%20conclude%20a%20judgment%20built%20using%20the%20constructor%20from%20simpler%20judgments) | [§1033](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_477), [§1035](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1035) |
| Momento | [Modalidade](https://ncatlab.org/nlab/show/modality), operador modal ([monad idempotente](https://ncatlab.org/nlab/show/idempotent+monad), ([co-](https://ncatlab.org/nlab/show/comonad))[monad](https://ncatlab.org/nlab/show/monad)) |
| Unidade dos opostos | Modalidade adjunta (momento ⊣ co-momento) | [§908](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl409.htm#HL2_424), [Some Thoughts on the Future of Category Theory](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1991-some-thoughts-on-the-future-of-category-theory.pdf), [Cohesive Toposes and Cantor's "lauter Einsen"](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1994-cohesive-toposes-and-cantors-lauter-einsen.pdf), [2](https://ncatlab.org/nlab/show/Cohesive+Toposes+and+Cantor%27s+"lauter+Einsen"), [Unity and Identity of Opposites in Calculus and Physics](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1996-unity-and-identity-of-opposites-in-calculus-and-physics.pdf) |
| Negativo | [Cofibra](https://ncatlab.org/nlab/show/cofiber) de uma [counidade de uma comonad](https://ncatlab.org/nlab/show/counit+of+a+comonad) | [§911](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl409.htm#0911), [§938](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#0938) |
| Unidade de unidades opostas de opostos | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) [tripla adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+triple)<br/>$`\begin{pmatrix}momento & \dashv & comomento\\\bot && \bot\\comomento & \dashv & cocomento\end{pmatrix}`$ | |
| Esfera | [Nível](https://ncatlab.org/nlab/show/level+of+a+topos) | [§194](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl109.htm#0194) |
| Aufhebung | [Aufhebung](https://ncatlab.org/nlab/show/Aufhebung), inclusão de [modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/Aufhebung) em [nível](https://ncatlab.org/nlab/show/level+of+a+topos) superior | [Display of graphics and their applications, as exemplified by 2-categories and the Hegelian “taco”](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1989-display-of-graphics-and-their-applications-exemplifed-by-2-categories-and-the-hegelian-taco.pdf) |
| **Lógica objetiva** | | |
| **Lógica do ser** | [Teoria dos tipos modal](https://ncatlab.org/nlab/show/modal+type+theory) | [Tools for the advancement of objective logic: closed categories and toposes](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1994-tools-for-the-advancement-of-objective-logic-closed-categories-and-toposes.pdf) |
| [Ser](https://ncatlab.org/nlab/show/being), algo | [Tipo de unidade](https://ncatlab.org/nlab/show/unit+type) `*` | [§86](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlintro.htm#0086), [§132](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_82), [§1663](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl764.htm#HL3_769a) |
| [Nada](https://ncatlab.org/nlab/show/nothing) | [Tipo vazio](https://ncatlab.org/nlab/show/empty+type) `∅` | [§133](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_82b) |
| [Devir](https://ncatlab.org/nlab/show/becoming) | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) (`∅ ⊣ *`) | [§134](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_82a), [§152](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#:~:text=sublates%20their%20difference.-,%C2%A7%20152,-The%20challenge%20to), [§176](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#HL1_105b), [§177](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#:~:text=time%20are%20sublated.-,%C2%A7%20177,-Grasped%20as%20thus), [§180](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#:~:text=Sublation%20of%20Becoming-,%C2%A7%20180,-The%20resultant%20equilibrium), [Some Thoughts on the Future of Category Theory](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1991-some-thoughts-on-the-future-of-category-theory.pdf) |
| Tudo é um estágio intermediário entre nada e ser | [Mapa de comparação](https://ncatlab.org/nlab/show/points-to-pieces+transform) via [counidade](https://ncatlab.org/nlab/show/unit+of+a+monad)/[uni](https://ncatlab.org/nlab/show/unit+of+a+monad)-fatorização (`∅ → X → *`) | [§174](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#HL1_104) |
| [Dasein](https://ncatlab.org/nlab/show/Dasein) | [Aufhebung de devir através da modalidade aguda](https://ncatlab.org/nlab/show/Aufhebung#ExamplesBecomingFormalization) $`\begin{pmatrix}\flat & \dashv & \sharp\\\vee && \vee\\\emptyset & \dashv & \ast\end{pmatrix}`$ | [§182](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#:~:text=union%20destroys%20itself.-,%C2%A7%20182,-This%20result%20is), [§183](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#:~:text=of%20the%20whole.-,%C2%A7%20183,-Becoming%2C%20as%20this), [§187](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#:~:text=what%20is%20reflected.-,%C2%A7%20187,-The%20more%20precise), [§191](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl109.htm#HL1_109a), [§194](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl109.htm#0194) |
| Algo, coisa-em-si (Etwas, Ding-an-sich) | [Objeto](https://ncatlab.org/nlab/show/object) genérico | [§227](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl109.htm#0227), [EL§124](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/sl/slessenc.htm#SL124) |
| Momento de repulsão | [Modalidade plana](https://ncatlab.org/nlab/show/flat+modality) `♭` | [§342](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl164.htm#0342), [Cohesive Toposes and Cantor's "lauter Einsen"](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1994-cohesive-toposes-and-cantors-lauter-einsen.pdf) |
| Momento de atração | [Coesão](https://ncatlab.org/nlab/show/cohesive), [modalidade de forma](https://ncatlab.org/nlab/show/shape+modality) `∫` | [§395](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_187) |
| Qualidade | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) (atração ⊣ repulsão) = (`ʃ ⊣ ♭`) | [§369](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl170.htm#0369), [§370](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl170.htm#0370), [§342](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl164.htm#0342) |
| → Algo | | [§1056](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl481.htm#HL2_487) |
| Momento de continuidade | [Modalidade aguda](https://ncatlab.org/nlab/show/sharp+modality) `♯` | [§396](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#0396) |
| Momento de discretude | [Modalidade plana](https://ncatlab.org/nlab/show/flat+modality) `♭` | [§397](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#0397) |
| Quantidade | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) (discretude ⊣ continuidade) = (`♭ ⊣ ♯`) | [§398](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#0398), [Cohesive Toposes and Cantor's "lauter Einsen"](https://github.com/mattearnshaw/lawvere/blob/master/pdfs/1994-cohesive-toposes-and-cantors-lauter-einsen.pdf) |
| Quantidade extensiva | [Tipos ♯-anti-modais](https://ncatlab.org/nlab/show/comodal+type) | |
| Quantidade intensiva | [Objetos ♯-separados](https://ncatlab.org/nlab/show/separated+presheaf) | |
| Medida (= [gauge](https://ncatlab.org/nlab/show/gauge)), unidade de quantidade e qualidade | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) [coesão](https://ncatlab.org/nlab/show/cohesive) [adjunta tripla](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+triple) $`\begin{pmatrix}atração & \stackrel{qualidade}{\dashv} & repulsão\\\bot && \bot\\discretude & \stackrel{quantidade}{\dashv} & continuidade\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}∫ & \dashv & ♭\\\bot && \bot\\♭ & \dashv & ♯\end{pmatrix}`$ | [§699](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_327), [§708](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#0708), [§714](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl333.htm#HL1_334), [§725](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl333.htm#HL1_337) |
| Não-ser de infinitesimais | [Modalidade de redução](https://ncatlab.org/nlab/show/reduction+modality) $`\Re`$ | [§174](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl083.htm#HL1_104), [§404](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl186.htm#HL1_190) |
| Ser-para-um | [Modalidade plana infinitesimal](https://ncatlab.org/nlab/show/infinitesimal+flat+modality) $`\&`$ | [§322](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl157.htm#HL1_159) |
| Ser-para-si | [Modalidade de forma infinitesimal](https://ncatlab.org/nlab/show/infinitesimal+shape+modality) `ℑ` | [§305](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl150.htm#HL1_150) |
| Idealidade (qualidade infinita) | Unidade dos opostos $`(\Im \dashv \&)`$ | [§305](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl150.htm#HL1_150), [§322](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl157.htm#HL1_159) |
| Aufhebung de finitude | $`\begin{pmatrix}ℑ & \dashv & \&\\\vee && \vee\\ʃ & \dashv & ♭\end{pmatrix}`$ | [§304](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl136.htm#:~:text=the%20most%20familiar.-,%C2%A7%20304,-The%20more%20precise), [§305](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl150.htm#HL1_150) |
| Realidade | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) $`(\Re ⊣ ℑ)`$ | [§304](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl136.htm#:~:text=the%20most%20familiar.-,%C2%A7%20304,-The%20more%20precise), [§305](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl150.htm#HL1_150) |
| Unidade de idealidade e realidade | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) [coesão diferencial](https://ncatlab.org/nlab/show/differential+cohesion) [adjunto tripla](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+triple) | [§304](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl136.htm#:~:text=the%20most%20familiar.-,%C2%A7%20304,-The%20more%20precise), [§324](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl157.htm#:~:text=considered%20to%20be.-,%C2%A7%20324,-Ideality%20attaches%20in), [EL§214](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/sl/slidea.htm#SL214), [§1636](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlidea.htm#1636) |
| Indiferença absoluta | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) (`id ⊣ id`) | [§803](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_383), [§808](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#0808), [§812](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_390a) |
| **Lógica da essência (Wesenslogik)** | [Teoria dos tipos de homotopia](https://en.wikipedia.org/wiki/Homotopy_type_theory), [2](https://ncatlab.org/nlab/show/homotopy+type+theory) | |
| Essência (Wesen) | O ambiente [(∞,1)-categoria](https://ncatlab.org/nlab/show/%28%E2%88%9E%2C1%29-category), ambiente [(∞,1)-topos](https://ncatlab.org/nlab/show/%28%E2%88%9E%2C1%29-topos) | [§803](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlbeing.htm#HL1_383), [§812](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_390a), [§828](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_397a) |
| Essência opondo a si mesma, movimento do nada para o nada (Bewegung von Nichts zu Nichts) | `id ⊣ id` | [§813](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_390b), [§823](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_395), [§835](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#HL2_400), [§839](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#:~:text=a%20single%20unity.-,%C2%A7%20839,-In%20the%20first) |
| Reflexão ponente | $`\begin{matrix}Id & \dashv & Id & = \overline{\ast}\\\vee && \vee\\\vdots && \vdots\\\vee && \vee\\\emptyset & \dashv & \ast & = \overline{Id}\end{matrix}`$ | [§839](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#0839), [§853](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#HL2_405) |
| A essência aparece refletida em si mesma | [classificador de objeto](https://ncatlab.org/nlab/show/%28sub%29object+classifier+in+an+%28infinity%2C1%29-topos) = [tipo de tipos](https://ncatlab.org/nlab/show/type+of+types) = [universo](https://ncatlab.org/nlab/show/universe) `Type` | [§816](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_391), [§834](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#0834), [§850](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#HL2_404), [§1037](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1037), [Contextual analysis of word meanings in type-theoretical semantics](https://www.researchgate.net/publication/220718715_Contextual_Analysis_of_Word_Meanings_in_Type-Theoretical_Semantics), [An intuitionistic theory of types: predicative part](https://sci-hub.se/10.1016/S0049-237X%2808%2971945-1), [On Universes in Type Theory](http://www2.math.uu.se/~palmgren/universe.pdf), [The strength of Martin-Löf type theory with superuniverse. Part I](https://www1.maths.leeds.ac.uk/~rathjen/Super.pdf) |
| Essência como retorno infinito a si mesmo | [Hierarquia cumulativa](https://ncatlab.org/nlab/show/universe+enlargement) de níveis de universo $`Type_1 < Type_2 < Type_3 < ...`$ | [§860](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_409) |
| Aparência (Schein) | [Universo de tipo](https://ncatlab.org/nlab/show/type+universe)/[classificador de objeto](https://ncatlab.org/nlab/show/object+classifier) | [§833](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl399.htm#HL2_399), [§818](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_394) |
| Exterior (das Aeussere) | A categoria ambiente de ser (`H`) | [§1149](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl512.htm#1149), [§1163](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl530.htm#HL2_530a) |
| Interior (das Innere) | [Universo de tipo](https://ncatlab.org/nlab/show/type+of+types) interno (`Type ∈ H`) | [§1149](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl512.htm#1149), [§1163](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl530.htm#HL2_530a) |
| Relação essencial (das wesentlich Verhältnis) | Mapa de comparação entre o universo de tipo interno e externo $`(A = B) \to (A \stackrel{\simeq}{\to} B)`$ | [§1158](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_529) |
| Fato absoluto (das Absolute, absolute Wirklichkeit) | [§1149](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl512.htm#1149), [§1159](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1159), [§1163](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl530.htm#HL2_530a), [§1187](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#HL2_541) |
| Coisa (Ding) | [Objeto](https://ncatlab.org/nlab/show/object) de uma [categoria](https://ncatlab.org/nlab/show/category) | [§1065](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl481.htm#HL2_490a) |
| Coisa-em-si (Ding an sich) | Objeto genérico `X` no topos classificador de objetos(-pontiagudos) $`\mathbf{H}[X_\ast]`$ | [EL§124](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/sl/slessenc.htm#SL124) |
| Possibilidade (Möglichkeit) | [Monad de possibilidade](https://ncatlab.org/nlab/show/necessity+and+possibility#InFirstOrderLogicAndTypeTheory) $`\lozenge_W = W^\ast \sum_W`$ = [soma dependente](https://ncatlab.org/nlab/show/dependent+sum) seguido por uma [extensão de contexto](https://ncatlab.org/nlab/show/context+extension) | [§1191](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1191) |
| Necessidade (Notwendigkeit) | [Comonad de necessidade](https://ncatlab.org/nlab/show/necessity+and+possibility#InFirstOrderLogicAndTypeTheory) $`\Box = W^\ast \prod_W`$ = [produto dependente](https://ncatlab.org/nlab/show/dependent+product) seguido por uma [extensão de contexto](https://ncatlab.org/nlab/show/context+extension) | [§1191](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1191) |
| Contigência, aleatoriedade (Zufälligkeit) | [Função monádica](https://ncatlab.org/nlab/show/function+monad) $`\prod_W W^\ast`$ = [extensão de contexto](https://ncatlab.org/nlab/show/context+extension) seguido por um [produto dependente](https://ncatlab.org/nlab/show/dependent+product) | [§1191](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1191), [From Bayesian Notation to Pure Racket via Discrete Measure-Theoretic Probability in λZFC](https://jeapostrophe.github.io/home/static/toronto-2010ifl-slides.pdf), [The Reader and Writer Monads and Comonads](http://www.olivierverdier.com/posts/2014/12/31/reader-writer-monad-comonad/) |
| Fato real (eigentliche Wirklichkeit), unidade de possibilidade e necessidade | [Par adjunto](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+pair) de (co-)[monads](https://ncatlab.org/nlab/show/monads) (`◊ ⊣ □`), portanto um [fecho cartesiano local](https://ncatlab.org/nlab/show/locally+cartesian+closed+category) | [§1160](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1160), [§1159](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1159), [§1190](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#1190), [§1192](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl542.htm#HL2_542) |
| [Primeira lei do pensamento](https://ncatlab.org/nlab/show/first+law+of+thought): tudo é idêntico a si mesmo | [Introdução de termo](https://ncatlab.org/nlab/show/term+introduction) para [tipos de identidade](https://ncatlab.org/nlab/show/identity+types) | [§863](https://ncatlab.org/nlab/show/Science+of+Logic#863), [§875](https://ncatlab.org/nlab/show/Science+of+Logic#875) |
| Todas as coisas são diferentes | [Identidade intensional](https://ncatlab.org/nlab/show/intensional+identity) | [§903](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlessenc.htm#0903) |
| Contradição absoluta (absoluter Widerspruch) | [Modalidade adjunta](https://ncatlab.org/nlab/show/adjoint+modality) ([falso](https://ncatlab.org/nlab/show/false) ⊣ [verdadeiro](https://ncatlab.org/nlab/show/true)) = (`∅ ⊣ *`) | [§931](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#HL2_431), [§934](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#0934) |
| Aufhebung da contradição (Aufhebung des Widerspruchs) | Aufhebung de contradição absoluta via modalidade aguda $`\begin{pmatrix}♭ & \dashv & ♯\\\vee && \vee\\∅ & \dashv & \ast\end{pmatrix}`$ | [§943](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#0943), [§944](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#0944), [§945](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#HL2_435a) |
| Fundamento absoluto (Der absolute Grund) | [Base topos](https://ncatlab.org/nlab/show/base+topos) de [tipos modais](https://ncatlab.org/nlab/show/modal+types) [agudos](https://ncatlab.org/nlab/show/sharp+modality) | [§945](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl431.htm#HL2_435a) |
| Forma | [Modalidade de forma](https://ncatlab.org/nlab/show/shape+modality) `ʃ` | [§973](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl444.htm#HL2_448) |
| Conteúdo (Inhalt) | [Modalidade plana](https://ncatlab.org/nlab/show/flat+modality) `♭` | [§989](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl444.htm#HL2_455) |
| Matéria/corpos(-[gauge](https://ncatlab.org/nlab/show/gauge)) | (`ʃ ⊣ ♭`) | [§989](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl444.htm#HL2_455), [§1068](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl492.htm#HL2_492) |
| → Coisa | | [§1048](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl481.htm#1048) |
| Substância (Substanz) | Todo o [(∞,1)-topos coesivo](https://ncatlab.org/nlab/show/cohesive+%28%E2%88%9E%2C1%29-topos) [diferencial](https://https://ncatlab.org/nlab/show/differential+cohesion)/[teoria dos tipos de homotopia coesiva](https://ncatlab.org/nlab/show/cohesive+homotopy+type+theory) | [§1235](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl554.htm#HL2_555), [§1238](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl554.htm#:~:text=beginning%20is%20made.-,%C2%A7%201238,-Substance%2C%20as%20this), [§1281](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlnotion.htm#1281) |
| Acidente (Accidenz) | Tipo `A` exibindo um momento, como em $`ʃ_{someq} loc_A`$ | [§1236](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl554.htm#1236), [§1237](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl554.htm#HL2_556), [§1238](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hl554.htm#:~:text=beginning%20is%20made.-,%C2%A7%201238,-Substance%2C%20as%20this) |
| **Objetividade do conceito (Objektivität des Begriffs)** | | |
| Processo mecânico (der mechanische Proceß) | Execução de código | [§1529](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlsyllog.htm#1529), [§1552](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlobject.htm#1552), [§1572](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlobject.htm#1572) |
| Mecanismo absoluto (der absolute Mechanismus) | [Mecânica clássica](https://en.wikipedia.org/wiki/Classical_mechanics) | |
| Lei (das Gesetz) | Leis da natureza, [equações de movimento](https://en.wikipedia.org/wiki/Euler–Lagrange_equation) | [§1572](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlobject.htm#1572), [§1575](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlobject.htm#1575) |
| Quimismo (der Chemismus) | disfarçado de química (quântica): [mecânica quântica](https://ncatlab.org/nlab/show/quantum+mechanics) | [§1579](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlobject.htm#HL3_727a) |
| Teleologia (die Teleologie) | [Condições de limite](https://ncatlab.org/nlab/show/boundary+condition) para as leis da natureza | [§1597](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlteleol.htm#HL3_737) |
| Ideia (Idee) | [Modelo de termo](https://ncatlab.org/nlab/show/term+model) da [teoria dos tipos modal](https://ncatlab.org/nlab/show/modal+type+theory) acima, em particular as [proposições](https://ncatlab.org/nlab/show/propositions) [verdadeiras](https://ncatlab.org/nlab/show/true) | [§1630](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlteleol.htm#:~:text=in%20its%20positedness.-,%C2%A7%201630,-First%20we%20saw), [§1631](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlidea.htm#HL3_755), [§1633](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlidea.htm#1633), [§1634](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlidea.htm#HL3_756b) |
| Natureza (Natur) | [Modelo](https://ncatlab.org/nlab/show/model) (representação, [semântica categórica](https://ncatlab.org/nlab/show/categorical+semantics)) da [teoria dos tipos modal](https://ncatlab.org/nlab/show/modal+type+theory) acima | [PN§192](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature.htm#:~:text=Preliminary%20Concepts-,%C2%A7%20192.,-Nature%20has%20presented), [PN§193](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature.htm#:~:text=as%20nature%20exists.-,%C2%A7%20193,-.), [EL§244](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/sl/slidea.htm#:~:text=the%20idea%20is.-,%C2%A7%20244,-The%20Idea%20which), [§1782](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlabsolu.htm#1782), [§1817](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/hl/hlabsolu.htm#:~:text=indicate%20this%20transition.%20%C2%AE-,%C2%A7%201817,-The%20Idea%2C%20namely) |
| Espaço (Raum) | [Pilhas étale](https://ncatlab.org/nlab/show/%C3%A9tale+stacks), sendo os modelos de [forma infinitesimal](https://ncatlab.org/nlab/show/infinitesimal+shape+modality) ℑ-[tipos modais](https://ncatlab.org/nlab/show/modal+types) | [PN§254](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature2.htm#:~:text=itself%20as%20hydrogenation.-,%C2%A7%20254,-.) |
| Espaço-tempo (Raum-Zeit) | [Buquê de brana](https://ncatlab.org/schreiber/show/The+brane+bouquet) | [PN§256](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature2.htm#:~:text=their%20individual%20element.-,%C2%A7%20256,-.) |
| Luz (Licht) | Modalidade bosônica `⇝` | [PN§276](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature3.htm#:~:text=organism%20is%20living.-,%C2%A7%20276,-.) |
| Corpo de rigidez (Körper der Starrheit) | Modalidade fermiônica `e` | [PN§279](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature3.htm#:~:text=the%20three%20processes.-,%C2%A7%20279,-.) |
| Fora um do outro da matéria | [Unidade dos opostos](https://ncatlab.org/nlab/show/unity+of+opposites) (`e ⊣ ⇝`) | [PN§290](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature3.htm#:~:text=of%20the%20sexes.-,%C2%A7%20290,-.) |
| Oposição de fora-de-outro (Außereinander) e gravidade (Schwere) | $`\begin{pmatrix}\rho(e) & \dashv & \rho(\rightsquigarrow)\\\bot && \bot\\\rho(\rightsquigarrow) & \dashv & \rho()\end{pmatrix}`$ | [PN§262](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature3.htm#:~:text=of%20the%20organism.-,%C2%A7%20262,-.), [PN§290](https://www.marxists.org/reference/archive/hegel/works/na/nature3.htm#:~:text=of%20the%20sexes.-,%C2%A7%20290,-.) |
